\documentclass[reportComp]{thesis}
\usepackage[python,pseudo]{mypackage}

\title{模式识别作业Chap 7}
\school{数据科学与计算机学院}
\author{陈鸿峥}
\classname{17大数据与人工智能}
\stunum{17341015}
\headercontext{模式识别作业}

\begin{document}

\maketitle

\begin{question}[\textsection 7 Q3]
图7-2左边的能量地形曲面过分复杂，因下述原因容易误导读者：
\begin{itemize}
	\item [(a)] 对式(1)的优化问题，讨论图中的连续空间与离散空间的差异。
	\item [(b)] 图中示出在空间的中部有一个局部能量极小点，问对于离散空间，是否存在中部的极小点？
	\item [(c)] 如果令坐标轴是连续的状态变量$s_i$（比如在均场退火中），若$s_i$服从sigmoid函数（图7-5），试问能量地形是否可以是非单调的，就像图7-2那样？
\end{itemize}
\end{question}
\begin{answer}
\begin{itemize}
	\item [(a)] 在(1)式的连续空间下，变量只能取值$\pm 1$，进而能量函数也是空间中孤立的点，不会出现图中所示的连续曲面。
	\item [(b)] 不可能，如果变量只能取值$\pm 1$的话，所有可行解都只会落在$\pm 1$圈定的超立方体的顶点上，而不会在内部。
	\item [(c)] 不一定。如果沿着平行于坐标轴方向将能量函数映射到3维空间，则能量地形一定是单调的，因为sigmoid函数是单调的，而此时只有一个变量在变化；若不沿着坐标轴方向做投影，则能量地形不一定是单调的，因为涉及到多个sigmoid函数的叠加。
\end{itemize}
\end{answer}

\begin{question}[\textsection 7 Q10]
考虑一个2-输入，1-隐单元，1-输出的全互连Boltzmann网络，试着手工构造所有权值，使之实现XOR。
\end{question}
\begin{answer}
不妨设符合下面情况的Boltzmann网络能量最小（即4个训练样本），其中$s_3$的值为人为给定
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|c|c}\hline
输入$s_1$（可见） & 输入$s_2$（可见） & 隐层$s_3$（非可见） & 输出$s_4$（可见）\\\hline
 $+1$ & $+1$ & $+1$ & $-1$\\
 $+1$ & $-1$ & $-1$ & $+1$\\
 $-1$ & $+1$ & $-1$ & $+1$\\
 $-1$ & $-1$ & $-1$ & $-1$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
并考虑以下权值及偏置
\[\begin{aligned}
w_{03} &= -1 & w_{13} &= 1 & w_{23} &=1 \\
w_{14} &= 1/2 & w_{24} &=1/2 & w_{34} &=-1\\
\theta_{3} &= -1 & \theta_{4} &=-1/2
\end{aligned}\]
进而根据Boltzmann网络能量的表达式
\[E=-\left(\sum _{{i<j}}w_{{ij}}\,s_{i}\,s_{j}+\sum _{i}\theta _{i}\,s_{i}\right)\]
可求得
\begin{center}
\begin{tabular}{cccc|c}\hline
$s_1$ & $s_2$ & $s_3$ & $s_4$ & $E$\\\hline
$1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $-0.5$ \\
$1$ & $1$ & $1$ & $-1$ & $-1.5$ \\
$1$ & $1$ & $-1$ & $1$ & $-0.5$ \\
$1$ & $1$ & $-1$ & $-1$ & $2.5$ \\
$1$ & $-1$ & $1$ & $1$ & $2.5$ \\
$1$ & $-1$ & $1$ & $-1$ & $-0.5$ \\
$1$ & $-1$ & $-1$ & $1$ & $-1.5$ \\
$1$ & $-1$ & $-1$ & $-1$ & $-0.5$ \\
$-1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $2.5$ \\
$-1$ & $1$ & $1$ & $-1$ & $-0.5$ \\
$-1$ & $1$ & $-1$ & $1$ & $-1.5$ \\
$-1$ & $1$ & $-1$ & $-1$ & $-0.5$ \\
$-1$ & $-1$ & $1$ & $1$ & $5.5$ \\
$-1$ & $-1$ & $1$ & $-1$ & $0.5$ \\
$-1$ & $-1$ & $-1$ & $1$ & $-2.5$ \\
$-1$ & $-1$ & $-1$ & $-1$ & $-3.5$ \\\hline
\end{tabular}
\end{center}
满足（隐层状态不同可取等，但输出状态为严格不等式）
\[\begin{aligned}
E_{\{+1,+1,+1,-1\}} &\leq E_{\{+1,+1,\cdot,\cdot\}}\\
E_{\{+1,-1,-1,+1\}} &\leq E_{\{+1,-1,\cdot,\cdot\}}\\
E_{\{-1,+1,-1,+1\}} &\leq E_{\{-1,+1,\cdot,\cdot\}}\\
E_{\{-1,-1,-1,-1\}} &\leq E_{\{-1,+1,\cdot,\cdot\}}
\end{aligned}\]
即每个样本输入输出在对应的4种能量构型中都最小，进而该网络可以用于计算XOR函数。
\end{answer}

\end{document}